佔領立法會宣言和暴力程度比較 / 修訂《逃犯條例》的5點失敗

從立法上，修訂《逃犯條例》是被正式宣布壽終正寢的草案，可是，我為了出版一本新書，就此課題的法律，寫了一篇3萬字的長文，因而得出一些心得，不想浪費，故此在這裡寫出來。

這修訂包括兩條法例，一是《逃犯條例》，主要涉及把香港和中國內地的逃犯/疑犯互相移交，另一則是《刑事事宜相互法律協助條例》，其中所牽涉的「互助法律協助」事宜有很多，但最為人關注的，就是可把涉嫌犯罪的財物充公。用最簡單的說法，前者是「害命」，後者是「謀財」。

從政治的角度來看，同時兼顧兩條戰線，打擊面太大。撇除其中一項，例如說，只謀財，不害命，政治犯會支持你，只害命，不謀財，早已移居到香港的經濟犯也會支持，如今兩條戰線一齊搞，困難度是加倍。

第3個重點，是本來《逃犯條例》需要行政、立法、司法三大機關去分別把關，如今林鄭政府卻企圖撇開立法會的監察。固然，世界大部分的國家去處理引渡逃犯，都只是行政和司法機關把守，沒有關係到立法機關，可這是早已存在的制度，已成慣例。然而，在香港，這是立法會已有的權力，卻要從它的口中硬拉出來，立法會議員肯定覺得不爽。

如果此法仍然交由立法會把關，相信反對派的議員們，對於內地的經濟犯也絕無憐憫之心，他們就只會守住政治犯，我可不相信中央政府或港府是想藉這修例而用來大舉搜捕政治犯。既非如此，反正港府也無法完全控制司法機關，放它一馬，繼續由立法會去多把一重關，又有何妨？

本法的另一大爭議點是追溯權，如果沒有追溯權，至少在「謀財」方面，會更加容易通過。

至於法律問題，移交陳同佳方面，因台灣公開拒絕而被破了。說到完善法律問題，大律師公會的說法，則是香港向來有域外法權，只是限於其他犯罪，只要把謀殺也加入去，比修訂《逃犯條例》更簡單得多。剩下的，就只有赤裸裸的內地移交了。

綜合以上，有5大難關，保守地過一個兩個，應該也可做到，要5關齊過，我只能說，林鄭月娥死在太過好大喜功了！

2019-07-09
有人認為，衝擊立法會那晚，警方故意布空城計，目的是「引蛇出洞」，我無法證實這說法究竟正確與否，不過，立法會所遭到的破壞並不大，我不明白為何要用3個月來作出修補。再說，我也看不出為何不可以一邊修補，一邊開會，至少它應該有很多時間不是在開會，而一邊裝修一邊正常運作的例子也有不少。

話說示威者在佔領立法會後，發表了5點宣言，包括：撤回修例、要求釋放被捕人士並承諾不作檢控、成立獨立調查委員會調查警方是否使用過度武力、並撤銷6.12暴動定性、政府盡快實行雙普選，認為只有雙普選才可解決社會長遠問題。

以上5點並沒有甚麼，可是，如果佔領了立法會後，讀出來的不是這5點而是港獨宣言，法律後果就很嚴重了。

你在私下發表，甚至是在公開發表港獨宣言，不會有太大的後果，還可以說是言論自由，但如果用武力佔領了立法機構，然後發表獨立的宣言，這等於是向全球公開宣示，無論在甚麼國家，就算是英國或美國國會，都是非常嚴重的罪行。如果警方動用武力後，也無法迅速收服立法大樓，任何一個國家，包括民主國家在內，都可有權宣布戒嚴。

然而，我不知究竟是不是示威者有足夠的智慧或法律知識，抑或他們沒有想過港獨，總之，他們並沒有做出這種事來。

綜合以上兩件事，縱使這次警方真的是空城計，引蛇出洞，蛇也許不存在，也許是聰明地不去出洞，總之，客觀的事實就是沒有出洞。

然後，我想評論一下究竟有多暴力的問題。其實，究竟某些行為算不算得上是暴力，就好比一個男仔算不算高佻，見仁見智，沒有客觀的標準，除非是籃球員，又或者是侏儒等極端例子。

然而，雖然沒有絕對的答案，但相對比例卻可容易得到，例如我比所有的5歲小童高，吳彥祖又比我高。

正如暴力，絕對難以定義，但相對卻可比較：2016年的旺角騷亂，比612的金鐘衝突更暴力，而612衝突又比衝擊立法會更暴力，這也可以反過來說，衝擊立法會是這3者當中，最和平的一次，當然也許不排除是空城計的關係。

周顯係建制打手
但哩兩篇寫得ok

【有人冒警】面對冒警情境練習場

有人冒警你扮警察冇委任證涉嫌傷人藏有攻擊性武器我地行使公民逮捕權

7.21國際文宣